\section{Resoconto}
\subsection{Verbale e azioni da intraprendere}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Proof of concept\glo}
	\begin{itemize}
		\item I membri del gruppo che in questo periodo si stanno occupando dell'\docNameAdRLow\ hanno creato una prima bozza di proof of concept\glo{} ancora ad una versione molto basilare e con funzionalità striminzite.
			  Durante questa fase della riunione si è discusso a riguardo delle funzionalità che questa versione dovrà includere da questo momento fino alla fase di consegna dello stesso e delle tecnologie da utilizzare
			  in  merito.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Avanzamento dei documenti}
	\begin{itemize}
		\item Ciascun sottogruppo di lavoro ha parlato dello stato di avanzamento dei documenti ai quali sta lavorando, aggiornando tutti i membri del gruppo sulle tempistiche di conclusione degli stessi.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Metriche}
	\begin{itemize}
		\item Il gruppo ha discusso riguardo alle metriche da utilizzare durante lo svolgimento del progetto, accordandosi su quali fossero quelle utili ai fini del progetto. 
	\end{itemize}
	\item \textbf{Verifica dei documenti}
	\begin{itemize}
		\item I membri del gruppo si sono accordati sulla verifica dei documenti che si trovano ad uno stato quasi finale. Il \docNamePdPLow\ e le \docNameNdPLow\ saranno verificate da membri che non ne hanno preso parte prima d'ora.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Incontro con il proponente}
	\begin{itemize}
		\item Il gruppo ha valutato di fissare un incontro con il proponente. Si è arrivati alla conclusione di richiedere l'incontro all'inizio della settimana successiva così da implementare ulteriori funzionalità al PoC\glo{}
			  e poter parlare in maniera più approfondita di eventuali dubbi a riguardo.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\pagebreak

\subsection{Tracciamento delle decisioni}

\begin{table}[H]
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
	\rowcolors{2}{green!100!black!40}{green!100!black!30}
	\begin{tabular}{c | p{10cm}}
		\rowcolor[HTML]{125E28}
		\multicolumn{1}{c}{\color[HTML]{FFFFFF} \textbf{ID}} &
		\multicolumn{1}{c}{\color[HTML]{FFFFFF} \textbf{Decisione}} \\
		\hline
		VI-2022-01-10-1 & È stata stilata una lista delle funzionalità da implementare al PoC\glo{}.\\ \hline
		VI-2022-01-10-2 & È stata stilata una lista delle metriche da utilizzare durante lo svolgimento del progetto.\\ \hline
		VI-2022-01-10-3 & È stato deciso quali membri si occuperanno della verifica del \docNamePdPLow\ e delle \docNameNdPLow.\\ \hline
		VI-2022-01-10-4 & È stato deciso di contattare il proponente per fissare un'incontro all'inizio della prossima settimana.\\ \hline
		
	\end{tabular}
\end{table}