\setcounter{secnumdepth}{5}
\makeatletter
\renewcommand\subparagraph{
\@startsection {subparagraph}{5}{0mm}{-\baselineskip}{.5\baselineskip}{\normalfont \normalsize \bfseries }}
\makeatother

\section{Processi primari}\label{section:Processi_primari}
\subsection{Fornitura} \label{subsection:Fornitura}
\subsubsection{Scopo}\label{subsubsection: scopo_fornitura}
In questa sezione vengono elencate tutte metriche, gli strumenti e i documenti utilizzati al fine di realizzare il processo di fornitura.
\subsubsection{Aspettative}\label{subsubsection: aspettative_fornitura}
Le aspettative nell' applicazione del processo di fornitura sono:
\begin {itemize}
    \item Avere una chiara struttura dei documenti;
    \item Definire i tempi di lavoro;
    \item Chiarire dubbi e stabilire vincoli con il proponente.
\end {itemize}
\subsubsection{Descrizione}\label{subsubsection: descrizione_fornitura}
Il processo di fornitura determina ogni compito, attività e risorsa necessaria allo svolgimento del progetto.
Il processo di fornitura verrà avviato solamente in seguito alla comprensione delle richieste del proponente, alla redazione dello \textit{Studio di Fattibilità} ed infine alla definizione di un accordo contrattuale con il proponente.
Il processo di fornitura consiste nelle seguenti fasi:
\begin {itemize}
    \item avvio;
    \item contrattazione;
    \item pianificazione;
    \item esecuzione e controllo;
    \item revisione e valutazione;
    \item consegna e completamento.
\end {itemize}
\subsubsection{Proponente}\label{subsubsection: proponente_fornitura}
Il team di sviluppo si è accordato con il proponente per avere un continuo contatto sul buon proseguo del progetto, organizzando periodicamente incontri, inoltre mantenendo un costante contatto asincrono mediante un canale sulla piattaforma Discord.
Il team di sviluppo vuole avere un costante contatto con il proponente riguardo alle seguenti tematiche:
\begin {itemize}
    \item chiarimento su eventuali dubbi;
    \item riscontro sulla documentazione redatta;
    \item riscontro sulle tecnologie utilizzate;
    \item opinione su soluzioni innovative proposte dal team di sviluppo
    \item tempistiche di consegna del prodotto;
    \item stima dei costi;
    \item vincoli e requisiti obbligatori.
\end{itemize}
\subsubsection {Documenti}\label{subsubsection: documenti_fornitura}
Di seguito sono descritti i documenti redatti in questa fase.
\paragraph{Piano di qualifica}\label{paragraph: PdQ_fornitura}
Il \textit{Piano di Qualifica} viene redatto dal verificatore e contiene le misure necessarie a garantire la qualità del prodotto e dei processi.
Esso è formato dalle seguenti parti:
\begin{itemize}
    \item Qualità di processo;
    \item Qualità di prodotto;
    \item Specifica dei test;
    \item Resoconto attività di verifica.
\end{itemize}
\paragraph{Piano di progetto}\label{paragraph: PdP_fornitura}
Il piano di progetto viene redatto dagli amministratori e dal responsabile di progetto, esso verrà seguito per tutta la durata del progetto, ed è diviso nelle seguenti parti:
\begin{itemize}
    \item Analisi dei rischi;
    \item Modello di sviluppo;
    \item Pianificazione;
    \item Preventivo;
    \item Consuntivo;
    \item Organigramma;
    \item Attualizzazione dei rischi.
\end{itemize} 
\paragraph{Metriche}\label{paragraph: metriche_fornitura}
Il processo di fornitura non fa uso di metriche qualitative particolari.
\paragraph{Strumenti}\label{paragraph: strumenti_fornitura}
Di seguito sono riportati gli strumenti utilizzati dal tream di sviluppo per la realizzazione del processo di fornitura:
\begin{itemize}
    \item Microsoft Excel: utilizzato per creare grafici, eseguire calcoli e presentare tabelle organizzative; 
    \url{https://www.microsoft.com/it-it/microsoft-365/excel}
    \item Agantty: utilizzato per creare i grafici di Gantt relativi alla pianificazione. 
    \url{https://app.agantty.com/?locale=en/}
\end{itemize}
\subsection{Sviluppo} \label{subsection:Sviluppo}
    \subsubsection{Scopo} \label{subsubsection:Scopo}
    Scopo del processo di sviluppo è quello di descrivere i compiti e le attività da svolgere relative allo sviluppo del prodotto software.
    In questa sezione vengono dunque descritte le attività, le norme e le convenzioni adottate per la composizione di tale processo.

    \subsubsection{Aspettative} \label{subsubsection:Aspettative}
    Le aspettative nell’applicazione del processo di sviluppo sono:
    \begin{itemize}
        \item Determinare vincoli tecnologici;
        \item Determinare gli obiettivi di sviluppo;
        \item Determinare vincoli di design;
        \item Realizzare un prodotto finale che superi i test e soddisfi requisiti e richieste del proponente.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Descrizione} \label{subsubsection:Descrizione}
    Il processo di sviluppo contiene le attività e i compiti dello sviluppatore, tra cui le attività per l’analisi dei requisiti, la progettazione, 
    la codifica, l’integrazione, il test, l’installazione e l’accettazione relative ai prodotti software.

    \subsubsection{Attività} \label{subsubsection:Attività}
    Di seguito sono elencate e successivamente trattate le attività caratterizzanti tale processo:
    \begin{itemize}
        \item Analisi dei requisiti;
        \item Progettazione;
        \item Codifica.
    \end{itemize}
    
    \paragraph{Analisi dei requisiti} \label{paragraph:Analisi dei requisiti}
        \subparagraph{Scopo}
        Lo scopo dell’analisi dei requisiti è quello di individuare i requisiti diretti e indiretti, impliciti ed espliciti che il proponente richiede 
        per la realizzazione del prodotto e i vari casi d'uso del prodotto stesso.
    
        \subparagraph{Descrizione} \label{subparagraph:Descrizione}
        i requisiti vengono raccolti da diverse fonti quali:
       \begin{itemize}
           \item Lettura investigativa del capitolato;
           \item Confronto interno tra i memmbri del gruppo;
           \item Confronto con il proponente;
           \item Analisi dei casi d'uso.
       \end{itemize}

        \subparagraph{Aspettative} \label{subparagraph:Analisi dei requisiti}
        L’obiettivo dell’attività di analisi dei requisiti consiste nella creazione della documentazione formale contenente tutti i requisiti 
        richiesti dal proponente, che siano essi stati definiti all'inizio o che siano stati concordati in fase di sviluppo.

        \subparagraph{Classificazione dei requisiti} \label{subparagraph:Classificazione dei requisiti}
        Ciascun requisito viene classificato mediante l'uso di un codice identificativo. Per tale codice è stato definito uno standard dal gruppo che viene spiegato nel seguito:\\\\
        \textbf{Codice Identificativo:}\\
        \begin{center}
            \textbf{\LARGE{R[Importanza][Tipologia][Codice]}}
        \end{center}
        dove:

        \textbf{Importanza}: indica l'importanza associata ad un requisito e può assumere un valore numerico compreso tra 1 e 3 con il seguente significato:
            \begin{itemize}[label={}]
                \item \textbf{1} : Requisito obbligatorio;
                \item \textbf{2} : Requisito desiderabile ma non obbligatorio;
                \item \textbf{3} : Requisito opzionale.
            \end{itemize}

        \textbf{Tipologia}: rappresenta una tipologia di requisito e può assumere uno fra i seguenti valori letterali:
        \begin{itemize}[label={}]
            \item \textbf{V} : Vincolo;
            \item \textbf{P} : Prestazionale;
            \item \textbf{Q} : Qualitativo;
            \item \textbf{F} : Funzionale.
        \end{itemize}

        \textbf{Codice}: è un identificativo univoco del requisito espresso in forma gerarchica padre/figlio.
        \\
        \\
        Una volta associato ad un requisito, l'identificativo è immutabile.
        Ogni requisito deve inoltre essere accompagnato da una serie di informazioni aggiuntive:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Descrizione}: Descrizione sintetica ed esplicativa del requisito in questione;
            \item \textbf{Classificazione}: Al fine di rendere la tabella più leggibile viene rimarcata ancora una volta l'importanza del requisito anche se già presente nel codice identificativo;
            \item \textbf{Fonte}: L'origine del requisito viene riportata in questa sezione.
        \end{itemize}

        \begin{longtable}{cccc}
            \rowcolor[HTML]{125E28}
                {\color[HTML]{FFFFFF} \textbf{Requisito}} & {\color[HTML]{FFFFFF} \textbf{Descrizione}}         & {\color[HTML]{FFFFFF} \textbf{Classificazione}} & {\color[HTML]{FFFFFF} \textbf{Fonti}} \\
                \cellcolor[HTML]{b3ffb3}R1V1              &  \cellcolor[HTML]{b3ffb3}Creazione smart contract   &  \cellcolor[HTML]{b3ffb3}Obbligatorio           &  \cellcolor[HTML]{b3ffb3}Capitolato C2\\
                %\cellcolor[HTML]{99ff99}R1V1              &  \cellcolor[HTML]{99ff99}Creazione smart contract   &  \cellcolor[HTML]{99ff99}Obbligatorio           &  \cellcolor[HTML]{99ff99}Capitolato C2\\ questa riga è il secondo colore di riga nelle tabelle
                \caption{Classificazione di un requisito}
                \label{tab:my-table}\\
        \end{longtable}

        \subparagraph{Classificazione dei casi d'uso} \label{subparagraph:Classificazione dei casi d'uso}



