\section{Capitolato C2 - Shop Chain}\label{section:c2}

\subsection{Informazioni generali}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Nome:} \textit{Shop Chain - Exchange Platform on	BlockChain\glo};
	\item \textbf{Proponente:} \textit{Sync Lab};
	\item \textbf{Committente:} \textit{Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin}.
\end{itemize}

\subsection{Descrizione generale}
L'avvento delle tecnologie BlockChain\glo{} ha portato e porterà nei prossimi anni a grandi cambiamenti nella società. 
In particolare, ha aperto le porte a una nuova forma di finanza, la cosiddetta “DeFi” (Finanza Decentralizzata) che ha permesso a chiunque sia dotato di connessione internet di creare un Wallet\glo{} e possedere quindi criptovalute\glo{}.
Questo ha delineato due profili critici strettamente legati; da un lato il controllo del proprio portafoglio è passato completamente nelle mani dell'utente, dall'altro lato questo comporta la mancanza di un ente terzo che si occupi di gestire transazioni e offrire garanzie.
\newline
Nel capitolato in questione si vuole proprio risolvere questo problema, in uno scenario che comprende un e-commerce\glo{} basato su BlockChain\glo{} in cui si vuole tutelare entrambe le parti coinvolte in un acquisto tramite criptovalute\glo{}.

\subsection{Finalità del progetto}
Fondamentalmente si parla della realizzazione di un prototipo di una piattaforma integrabile con un “crypto-ecommerce”\glo{}, che si occupi di gestire gli ordini dalle fasi di pagamento alla consegna.
\newline
Gli obietti sono riassunti dalle seguenti sezioni:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Gestione dell'ordine}:
		\begin{itemize}
			\item Caricamento dell'ordine sulla BlockChain\glo{} che deve avvenire tramite la firma di uno {smart contract}\glo{} tra acquirente e venditore;
			\item Verifica del pagamento da parte dell'acquirente;
			\item Elaborazione e spedizione dell'ordine;
			\item Verifica ricezione dell'ordine tramite QR code\glo{} usando una clausula dello smart contract\glo{};
			\item Invio del denaro sul wallet\glo{} del venditore.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Realizzazione degli smart contract} che avranno lo scopo di:
		\begin{itemize}
			\item registrare l'ordine (direttamente sulla BlockChain);
			\item trattenere l'ammontare dell'ordine in criptovalute\glo{};
			\item fungere da prova d'acquisto a tutela delle parti coinvolte.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Applicazione web} divisa in due parti:
		\begin{itemize}
			\item parte admin che deve fornire le seguenti funzionalità:
			\begin{itemize}
				\item visualizzazione e gestione dello stato degli ordini;
			\end{itemize}
			\item parte cliente che deve permettere semplicemente di:
			\begin{itemize}
				\item effettuare pagamenti;
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Applicazione mobile (o Web App)} con lo scopo di:
		\begin{itemize}
			\item registrare tramite QR code\glo{} la corretta ricezione dell'ordine, consentendo lo sblocco del denaro depositato sullo smart contract.
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tecnologie interessate}
Il committente non impone nessun vincolo riguardo le tecnologie necessarie ai fini del progetto, ma ha espresso comunque delle preferenze:
\begin{itemize}
	\item \textbf{utilizzo di BlockChain\glo{} pubblica (come ad esempio Ethereum\glo)} con linguaggio Solidity\glo{} da usare per la scrittura degli {smart contract}\glo;
	\item \textbf{Java Spring\glo{} e Angular\glo} per lo sviluppo rispettivamente delle parti di Back-end e di Front-end della componente Web Application\glo{} del sistema;
	\item \textbf{PostgresSQL\glo} come DBMS\glo{} di riferimento;
	\item \textbf{Flutter\glo} come linguaggio di programmazione per lo sviluppo dell'app mobile.
\end{itemize}

\subsection{Aspetti positivi}
\begin{itemize}
	\item Il progetto offre la possibilità di trattare argomenti molto recenti e di grande rilevanza come la struttura BlockChain\glo{} e relativo mondo;
	\item Gli obiettivi solo molto chiari e specifici;
	\item Totale libertà nella scelta delle tecnologie da utilizzare;
	\item L'azienda committente è molto disponibile e fornisce materiale di formazione.
\end{itemize}

\subsection{Criticità e fattori di rischio}
\begin{itemize}
	\item Gli argomenti nonostante siano molto interessanti sono poco conosciuti dalla maggior parte del gruppo;
	\item Il progetto richiederà un discreto investimento di risorse relativamente alla formazione sugli argomenti.
\end{itemize}

\subsection{Conclusione}
Il capitolato in questione ha guadagnato fin da subito l'attenzione della maggioranza del gruppo, in particolare per la possibilità di affrontare e approfondire la tematica della BlockChain\glo{}, tecnologia sulla quale il gruppo crede vivamente in un'adozione futura.
La libertà di progettazione e selezione delle tecnologie da utilizzare è stato un altro motivo di coesione nella scelta della preferenza. Il fatto di non essere vincolati riguardo l'utilizzo della rete Ethereum\glo{}, per esempio, offre la possibilità di valutare BlockChain\glo{}
alternative come Polygon\glo{}, Avalanche\glo{}, Fantom\glo{} e confrontarne eventuali pregi e difetti, con l'obiettivo di un futuro utilizzo reale.
\newline
Inoltre il capitolato permetterà al gruppo di acquisire o consolidare le proprie conoscenze anche in ambito web, sia in ambito front-end che back-end. A seguito di quanto evidenziato, il gruppo \textit{Yakuzaishi} ha deciso di designare questo capitolato come prima scelta,
accompagnandola con una forte motivazione collettiva e personale nell'apprendiamento delle tecnologie sopra descritte.
